%% Rapport 3eme Soutenance

\documentclass[12pt, a4paper]{article}

%% -- Packages --
\usepackage[french]{babel} %% i18n
\usepackage[utf8]{inputenc}
\inputencoding{utf8}
\usepackage[T1]{fontenc} %% font
\usepackage{hhline}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{subfig}

\usepackage{color}
\definecolor{orange}{rgb}{1,0.5,0}

\usepackage{listings}
\lstset{
  basicstyle=\footnotesize,
  frame=single,
}
%% Array
\usepackage{hhline}
\usepackage{multirow}


%% -- Global --
\title{Modern Invaders ---~ Rapport de soutenance \no 3 }
\author
    {
     Bertrand Demontety (demont\_b)\\
     Gonzague Bouniol de Gineste (bounio\_g)\\
     Jules Aubry (aurby\_d)\\
     Mathieu Rasolonantoandro (rasolo\_m)\\
    }
\date{}

\pagestyle{fancyplain} \chead{}\lhead{\textit{Microslot}} \rhead{\emph{\textit{Modern Invaders}}}
\pagestyle{fancyplain} \cfoot{} \lfoot{\textit{Microslot}} \rfoot{\emph{\textit{Modern Invaders}}}

%% -- Macros --
\newcommand\spaceimg{\hspace{10}}

%% -- Body --
\begin{document}

\maketitle
\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=400px]{ModernInvaders-map.png}
\end{figure}


\newpage
\tableofcontents
\newpage

\section{Introduction}
\emph{Modern Invaders} est un worms-like basé sur le moteur physique \emph{Farseer physics}. Il utilise le Framework \emph{Xna Game Studio} (XNA N'est pas un Acronyme). Chaque joueur contrôle uns à uns les membres de son équipe et doit, par tous les moyens mis à sa disposition, tenter de provoquer la "mort" des personnages de l'équipe adverse.\\
Divers Armes et objets seront disponibles, chaque personnage aura donc la possibilité de se déplacer dans la carte et de tirer.
\par
Lors de la dernière soutenance, il était déjà possible de sauter, de marcher de tomber ou même de tirer mais cette fois-ci nous relevons la barre d'un cran en plus, car nous sommes aussi capables d'exploser ! Pas nous, non, mais tous les projectiles utilisés dans le jeu sont capables d'exploser et de détruire une partie de la carte. En plus de celà, des améliorations qui étaient indispensables à l'esthétique du jeu ont finalement été ajoutées.

\section{Etat d'avancement}
Dans cette dernière version du jeu, nous avons passé beaucoup de temps à la conception des décors destructibles, ainsi qu'à l'optimisation de nos moteurs déjà présents et même bien plus de temps qu'il n'aurait fallu, nous nous somme confrontés à des problèmes de positionnement et de proportions qui nous ont demandé beaucoup de temps à corriger. Nous disposons tout de même d'un moteur de terrains destructibles fonctionnel, générique et efficace constituant une grande partie du travail global pour ce projet. Néanmoins, travailler sur cette partie du projet nous a fait prendre du retard notamment nous avions annoncé lors de la dernière soutenance qu'une ébauche d'intelligence artificielle serait présente dans cette version du jeu mais ce n'est malheureusement pas le cas. De plus, nous devons améliorer le menu qui reste inchangé depuis la première soutenance.

\section{Les décors destructibles}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.4]{sout3.png}
  \caption{Une nouvelle carte toute fraiche !}
\end{figure}
\subsection{Présentation}
Lors des deux dernières soutenances, nous possédions un système de décomposition des images très primitif qui nous permettait d'obtenir un polygone complexe (composé de plusieurs petits polygones simples) représentant la partie statique la carte sur lesquels les personnages sont ensuite placés. Cette découpe et décomposition d'une image était effectuée par l'algorithme de Bayazit\footnote{http://mnbayazit.com/406/bayazit}. Depuis lors, nous avons implémenté l'algorithme des marching square à la place de l'algortihme Bayazit.\\
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.8]{Bayazit.png}
  \caption{Un exemple de découpe polygonale suivant l'algorithme de Bayazit}
\end{figure}
\par
L'algorithme des marching squares découpe une image en une multitude de portions de carrés en suivant les pixels non transparents de l'image (ceux donc le masque alpha est égal à 0) et en les repportant sous forme d'un tableau à double entrée de binaires: vrai signifie que nous somme à l'interieur du terrain, faux signifie que nous sommes à l'extérieur. Nous construisons ensuite à l'aide de ce tableau, tous les (morceaux de) carrés correspondants\footnote{http://en.wikipedia.org/wiki/Marching\_squares}.\\
\par
Cela nous permet plusieurs améliorations: tout d'abord  la décomposition des images peut maintenant s'effectuer dans un bien plus grand nombre de cas: les marching squares permettent une bien meilleure gestion des trous, supportent un bien plus grand nombre de polygones, et nous permettent d'ajouter un nombre illimité de polygones à notre image, le tout plus rapidement. Ceci nous permet de faire des cartes toujours plus complètes et intéressantes.\\
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.7]{squares.png}
  \caption{Un exemple de découpe polygonale suivant l'algorithme des marching squares}
\end{figure}

\subsection{La destruction de la hitbox du terrain}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.4]{cercle.png}
  \caption{Nous séléctionnons les point situés dans le cercle}
\end{figure}
L'autre avantage de cet algortihme c'est qu'il nous permet d'effectuer très facilement des manipulation sur le terrain: il est maintenant très facile d'ajouter ou de supprimer une portion du terrain (ou même tout le terrain d'un coup s'il nous venait à l'idée d'inventer une arme suffisamment puissante, et cette modification est extrêmement rapide car, au lieu de regénérer tout le terrain, comme le faisait l'algorithme de Bayazit, nous sommes capables de regénérer uniquement les régions concernées.\\
\par
Pour supprimer une région du terrain, il suffit simplement de fournir les coordonnées du centre du cercle à supprimer sur le terrain ainsi que son rayon R et et de séléctionner tous les points du terrain se situant à moins de R points du centre du cercle. Puis, nous définissons tous les points situées dans la surface de ce cercle comme se situant à l'exterieur du terrain, ce dernier est ensuite regénéré et les régions correspondantes sont mises à jour.\\
\subsection{Affichage de la destruction du terrain}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.5]{pixels.png}
  \caption{"XNA nous permet de récupérer un tableau de pixels à une seule dimension"}
\end{figure}
Néanmoins, la difficulté principale dans la création de terrains destructibles a été de fournir une image correspond le mieux possible aux modifications effectuées. \emph{XNA} nous permettant de récupérer un tableau de pixels (à une seule dimension) à partir d'une image, Dans un premier temps, nous fonctionnions tout comme le font les marching squares: les pixels se trouvant dans la surface de notre petit cercle sont définis comme étant des pixels transparents et disparaissent tout simplement lorsqu'une partie du terrain est détruite. Le problème de cette méthode est qu'elle nécessite de regénérer la totalité de la texture du terrain et cette génération peut durer parfois plusieurs minutes. Cette solution apportant donc des temps de latence plus que conséquents, elle n'est donc pas une solution envisageable pour la modification de notre texture.
\par
Finalement, après de longues recherches sur le sujet, nous sommes venus à la conclusion qu'ils nous faudrait utiliser des shaders (ou calques pour les non-anglophones) que l'on superposera. Dans le cas présent, nous dispons d'une image de cercle avec un contour noir ainsi que de la texture de notre terrain, si on souhaite supprimer une région de la taille de notre cercle à notre terrain, on ajoute ce cercle à la position voulue (relativement à notre monde) à un calque situé juste au dessus de l'image. Grâce à un effet développé par nos soins, le programme affichera la fusion du calque contenant ce cercle, disons "de suppression" et du calque de notre image de base. Cette fusion permet donc d'afficher des pixels transparents là où nous le voulons sans avoir besoin de modifier l'image de base. Cette methode est beaucoup plus efficace car il suffit d'ajouter autant de cercles que l'on veut pour supprimer autant de régions du terrain, il nous suffit donc d'ajouter une image aux rendus affichés par le programme au lieu de modifier l'image de base et permet d'avoir un rendu presque instantané sans effectuer de lourds calculs de rendu de texture.
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.5]{ajout.png}
  \caption{Application de l'effet à un shader de l'image}
\end{figure}

\section{Moteur Graphique}
\subsection{Moteur de particules}
Comme annoncé lors de la précédente soutenance, un moteur de particules est présent dans la version actuelle de Modern Invaders. Pour le moment, ce moteur de particules se contente de poneytiser notre jeu (et c'est très réussi !) en affichant des étoiles, des ronds et des carrés à la position de la souris. Ce moteur de particules nous servira par la suite à définir une trainée de fumée ou de flammes pour les roquettes.\\
Dans ce moteur de particules, chaque particule est créée avec la position initiale qui nous convient, une vélocité propre, un temps de vie aléatoire, ainsi qu'une couleur qui varie selon le temps de vie de la particule. 

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=1]{particules.png}
  \caption{Quelques particules suivant notre souris}
\end{figure}

\subsection{Fond d'écran défilant}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.2]{scrollable.png}
  \caption{Une partie de l'image est délimitée pour affichage}
\end{figure}
Un fond d'écran défilant (ou \emph{scrollable background}) semblait indispensable dès le début de notre jeu pour le rendre plus ludique. Pour cette soutenance nous avons donc implémenté cette fonctionnalité bien jolie qui rend plus réaliste notre jeu.\\
Pour ce faire, nous avons utilisé une image possédant une largeur infinie et une hauteur remarquable correspondant au format 16x9 (600px, 1080px, ...). Nous définissons ensuite un rectangle de la taille de notre écran (d'où l'intérêt d'avoir une hauteur remarquable pour l'image) que nous déplaçons de part et d'autre en fonction des mouvements de la caméra du jeu. Lorsque la caméra se déplace vers la gauche, le rectangle se déplace vers la gauche dans l'image et inversement lorsque la caméra se déplace vers la droite.

\subsection{Sprites animés}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.6]{sprites.png}
  \caption{Animation d'une planche de sprites}
\end{figure}
Pour animer un sprite, on a plusieurs solution, tout d'abord, on peut (oui oui, on \emph{peut}) choisir de mettre des gif animés en tant que textures pour nos animations. Ou alors, il y a une autre méthode qui est dans la continué des scrolling background qui permet, à partir de planches de sprites, en modifiant l'image affichée à chaque rafraichissement, à feindre une animation.\\
Pour ce faire nous délimitons un rectangle qui nous servira de patron et à chaque intervalle défini nous modifierons la position de ce rectangle sur la planche de sprites.
\section{Son}
Pour améliorer la jouabilité globale nous avons décidé d'ajouter plusieurs sons à notre jeu et donc d'améliorer la gestion de notre moteur son. Nous sommes maintenant capables de lire toutes sortes de format (en plus du format \emph{WAV}) mais aussi de lire des musique en boucle ou même de lire une liste de musiques dans un ordre donné.\\
Nous avons notemment ajouté des sons dans le menu lors de la séléction de certains sous-menus ainsi qu'une musique d'ambiance dans les niveaux et dans le menu.
\section{Site Web}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.6]{website.png}
  \caption{http://epita.gogaz.org/moderninvaders}
\end{figure}
Lors des dernières soutenances, nous vous avions présenté un site web propulsé par \emph{Wordpress} et gracieusement hébergé par l'un des membres de notre équipe. Pour cette soutenance, nous avons complètement remanié cette partie de notre projet. Autour d'un squelette (honteusement trouvé sur internet, mais sous licence libre) sur lequel nous nous sommes appuyés pour construire un magnifique site dynamique en \emph{PHP} et \emph{MySQL}, nous avons construit tout un espace administrateur ainsi que tout ce que ça implique pour avoir une gestion de notre site web au plus près de l'usage que nous en voulons. Le site se décompose en 2 parties: une partie publique apparemment très innocente et qui n'a pas l'air dynamique du tout pour présenter aux utilisateurs les différents membres du groupe, le but du jeu ou des questions à propos de son usage ainsi qu'une page de téléchargements. \\
Toutes ces pages sont bien entendu personnalisables et modifiables depuis la section administrateur du site web. Pour le moment, seul le contenu est modifiable depuis l'espace administrateur. Pour toujours plus de facilité dans l'utilisation du site internetn, nous aons développé un éditeur de texte en \emph{JavaScript} qui permet d'insérer des balises HTML qui rendent le contenu du site plus agréable et plus aisément modifiable. Le reste de l'affichage est effectué par du \emph{HTML} brut non modifiable sans mettre les doigts dans le cambouis, pour cette première version du site web, nous n'avons pas voulu nous attarder sur le développement d'un gestionnaire de \emph{CSS}.
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.6]{admin.png}
  \caption{http://epita.gogaz.org/moderninvaders/admin.php}
\end{figure}

\section{Prévisions}
A cette soutenance nous estimons que nous avons déjà énormément avancé d'un point de vue général sur notre jeu qui commence vraiment à ressembler à quelque chose, néanmoins il va nous falloir travailler encore dur pour arriver à concrétiser réellement ce projet. C'est pourquoi, lors de la prochaine et soutenance finale nous planifions d'avoir terminé l'implémentation du menu, afin que ce dernier dispose d'une plus grande convivialité et que les réglages du jeu soient enfin disponibles et nous espérons mettre en place un mode multijoueurs en ligne. De nouvelles armes tel que le fusil à pompes, les grenades ou encore le super-bazooka feront leur interruption dans cette prochaine soutenance !\\
De plus, il est nécessaire d'améliorer la gestion des personnages ainsi que la maniabilité générale de ces derniers, il n'existe notamment pour le moment pas de fin au jeu ce qui est assez gênant.

\newpage
\section{Conclusion}
A ce stade du développement, les bases du jeu sont maintenant solides et malgré les nombreux correctifs que la prochaine version devra encore apporter à notre jeu, estimons avoir maintenant atteint un point avancé du projet.\\
En effet les décors destructibles implémentés dans cette version du jeu apportent réellement beaucoup aux règles du jeu qui n'attendent plus qu'être à nouveau bouleversées lors de la sortie des prochaines armes. De plus, le moteur graphique s'est vu observé à la loupe lorsque nous lui avons extirpé un maximum de bugs du ventre puis implémenté ces quelques nouvelles fonctionnalités.\\
En raison de ces nouveautés apportées au jeu et compte tenu de nos estimations quant au travail restant à fournir, nous pensons être en mesure de présenter quelque chose de complet et abouti lors de la dernière soutenance 

\end{document}